
\chapter{1993-2013, le Libre}
\label{chap:libre}

\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Évidemment, l’Internet est
    un progrès social. Je ne vois même pas l’intérêt d’en débattre. On
    peut aussi bien se demander si l’invention du feu a été un progrès
    social et y trouver des millions d’inconvénients.}}

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}} \vspace{4ex}

Les années 2000 ont vu le nombre de foyers disposant d'un accès à
internet augmenter de façon fulgurante. Or, si internet permet la
diffusion autour du monde des logiciels et des connaissances, il
permet également la diffusion des idées, notamment celles du logiciel
libre, avec d'autant plus de pertinence que ce réseau est lui-même
basé sur des logiciels libres.

Le mouvement du logiciel libre a donc directement inspiré de
nombreuses initiatives qui tentent désormais d'en appliquer les
principes à des domaines divers tels que l'art et la culture, voire la
politique. Toutes ces initiatives reconnaissent l'influence du
mouvement du logiciel libre dans leur engagement et notamment de
\textsc{Stallman} ; elles constituent ensemble un mouvement global
qu'on appelle le \emph{Libre}

Ce chapitre traite donc du \emph{Libre} en général, c'est-à-dire de
l'extension de la notion de logiciel libre à d'autres types d'œuvres
de l'esprit.
\begin{itemize}
\item Dans la \textbf{section \ref{sec:internet},
    \pageref{sec:internet}}, nous étudierons le réseau internet, qui
  est le moyen de communication à la base des mouvements libres.
\item Dans la \textbf{section \ref{sec:remiseencause}
    \pageref{sec:remiseencause}}, nous étudierons la remise en cause
  des droits dits de propriété intellectuelle, c'est-à-dire le combat
  juridique.
\item Dans la \textbf{section \ref{sec:cultureconnaissancelibres}
    \pageref{sec:cultureconnaissancelibres}}, nous étudierons la
  connaissance et la culture libres.
\item Dans la \textbf{section \ref{sec:hacktivisme}
    \pageref{sec:hacktivisme}}, nous étudierons \emph{l'hacktivisme}
    soit le militantisme politique à la mode des hackers.
\end{itemize}

\section{Un réseau mondial libre}
\label{sec:internet}

\vspace{4ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Les logiciels libres sont
      les poutres maîtresses d’Internet. Sans eux, le réseau n’aurait
      pas connu cet essor. Et si on les supprimait, il cesserait de
      fonctionner.}}

  \raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}} \vspace{4ex}

Internet n'est qu'un outil mais son utilisation mondiale est en train
de révolutionner la société.

Il nous semble important de signaler que ce réseau est constitué de
logiciels libres. En effet, si Internet venait à devenir privateur,
Internet n'existerait plus ; les « 80 inventeurs d'Internet » l'ont
soulignés à l'occasion des manifestations américaines contre le projet
de loi SOPA.
 
\subsection{L'évolution d'ARPAnet}

En 1974, publie un article décrivant le protocole \emph{TCP} dont le
but est d'interconnecter des réseaux très hétérogènes afin d'étendre
ARPAnet. Mais c'est en 1983, qu'ARPAnet adopte la pile de protocole
\emph{TCP/IP} (pour Transmission Control Protocol et Internet
Protocol). Ce protocole permet l'interconnection avec d'autres réseaux
qui étendent d'autant la portée d'ARPAnet. Cet ensemble de réseaux
interconnecté est appelé \emph{Internet} ; Internet continue
aujourd'hui d'utiliser la pile de protocole TCP/IP

C'est dès 1993, avec le dépôt volontaire dans le domaine public du
World Wild Web conçu par Tim \textsc{Berners-Lee} du CERN, que
l'attention du monde entier s'attire vers le réseau Internet.

Le web est une application d'Internet basée sur un système
d'\emph{hypertexte} qui --- comme son nom l'indique --- permet de lier
différents documents, ce qui rend l'information et les connaissances
contenue dans ces documents extrêmement disponibles. Une fois au sein
du domaine public, ce système permet alors à de nombreuses institutions,
entreprises ou particuliers de présenter l'information dont ils
disposent à tous les nœuds du réseau Internet. L'accroissement
exponentiel de cette masse d'information attire alors les média et la
société civile : le nombre de personnes disposant d'une connection à
Internet commence à s'accroître à son tour de manière exponentielle.

\subsubsection{Distinction entre le web et internet}

Ce qu'on appelle \emph{Internet} est un réseau qui transporte des
données entre les ordinateurs. Le \emph{web} ou \emph{world wide web}
est une manière de présenter ces données à des êtres humains. Ainsi,
un utilisateur du web peut rendre disponible sur le réseau internet un
ensemble cohérent de textes, d'images, de sons, et de vidéos qui
constitue un \emph{site web} grâce à un logiciel appelé \emph{serveur
  HTTP}\footnote{HTTP signifie HyperText Transfert Protocole. C'est le
  protocole de communication qu'utilisent deux ordinateurs, l'un ---
  le client ---- affichant sur son écran les données du site web
  contenu dans la mémoire de l'autre --- le serveur.}. Un autre
utilisateur peut --- avec un ordinateur connecté au réseau internet
--- prendre connaissance des informations du site web, grâce à un
logiciel dit \emph{client HTTP} ou \emph{navigateur
  web}.\footnote{Pour expliquer le web, deux analogies sont couramment
  utilisée :
\begin{itemize}
\item l'une est celle de l'océan. Ainsi, l'ensemble des informations
  rendues disponibles --- et peu censurée, voire pas du tout --- par
  les millions de personnes qui créent des site web, peut être comparé
  à un océan de connaissances et de libertés. Voilà l'explication des
  expressions \emph{surfer sur le web} et \emph{navigateur web}.
\item l'autre est celle de la toile d'araignée. Un utilisateur du web
  consulte les informations site web après site web grâce à un
  mécanisme de liens hypertextes entre les informations. Il clique sur
  un texte qui cite une référence, et son écran affiche la
  référence. Comme cette référence peut être située au sein d'un autre
  site web, deux sites web sont \emph{liés}. L'ensemble des liens
  reliant tous les sites peut être comparé à une toile
  d'araignée. Voilà l'explication du nom \emph{World Wide Web} qui
  peut être traduit par \emph{toile grande comme le monde}.
\end{itemize}} Le web est une manière d'utiliser le potentiel d'un
réseau d'ordinateur. Le web est une \emph{application} d'Internet ; et
parce qu'il a très fortement contribué au succès mondial de ce réseau,
on peut lui attribuer le titre de \emph{killer-app}
d'Internet. \footnote{Une Killer-app est un programme informatique si
  attrayant qu'il justifierait à lui seul l'achat de l'équipement pour
  lequel il est conçu par un très grand nombre de personnes. Le web a
  contribuer au succès d'Internet que le grand public confond les deux
  notions.}

\subsection{Internet, le réseau des réseaux}

Le fait est que les communautés s'agrégeant autour du développement
continu d'un logiciel libre utilisent à fond toutes les possibilité
offerte par Internet \cite{Fog05} :

Internet est un réseau avec des caractéristiques principales
suivantes \cite{Bay10} :
\begin{itemize}
\item \textbf{acentré}, 
\item \textbf{pair-à-pair}, il n'y a pas de connections pour serveurs
  et de connections pour clients, un ordinateur peut être à la fois
  serveur ou client, ce qui est très propre à Internet, puisque dans
  la plupart des autres réseaux (celui du téléphone, celui de la
  télévision), il y a une distinction nette entre le nœud qui envoie
  les données et celui qui les reçoit. On utilise l'analogie du
  restaurant pour décrire les échanges entre deux programmes situés
  sur deux ordinateurs d'un réseau. Basiquement, dans un restaurant,
  le rôle d'un serveur est d'attendre les requêtes des clients puis
  d'y répondre. C'est la même chose pour un réseau informatique au
  sein duquel un logiciel dit \emph{client} situé sur tel ordinateur
  envoie une \emph{requête} à un second logiciel dit \emph{serveur}
  situé sur un second ordinateur. Par extension, on appelle
  généralement \emph{serveur} l'ordinateur sur lequel est installé le
  logiciel \emph{serveur} et \emph{client} l'ordinateur sur lequel est
  installé le logiciel \emph{client}. Mais cela est impropre. C'est
  particulièrement impropre sur Internet qui permet à chaque
  ordinateur d'y être à la fois client et serveur. Il est vrai qu'il
  est préférable ordinateur serveur
\item \textbf{ouvert}, toutes les normes sont publiques,
  internationales. Ce qui rend Internet international,
  car interopérable,
\item \textbf{neutre}, le contenu n'est pas pris en compte, il ne fait
  que transporter, il ne modifie pas le contenu.
\end{itemize}

Ce n'est pas un hasard si le noyau Linux s'est développé entre 1991 et
1996, il s'agit justement de la même courbe que l'extension d'Internet
dans le monde.

Le vrai Internet permet la création de communauté :
\begin{itemize}
\item \textbf{site web} : vitrine de la communauté, Tim
  \textsc{Berners-Lee}. Comme tout projet, un logiciel libre nécessite
  une vitrine virtuelle sur le monde afin d'annoncer les nouvelles
  avancées du projet, ou de permettre le téléchargement du logiciel
  par tout un chacun. Le site web peut également abriter un forum.
\item \textbf{logiciel de gestion de version},
\item \textbf{wiki},
\item \textbf{forums},
\item \textbf{IRC} : messagerie instantanée. IRC : l'un des systèmes
  les plus anciens et les plus fiables de messagerie instantanée. Le
  chat\footnote{\emph{Chat} peut être traduit en français par
    \emph{messagerie instantanée}.} IRC est utilisable aussi bien
  pour la communication entre programmeurs qu'entre traducteurs, et
  même pour le dépannage quand le projet est encore peu diffusé et que
  le nombre des utilisateurs est encore faible.
\end{itemize}

Internet est le moyen de subsistance du logiciel libre. C'est grâce à
lui qu'il s'étend, que les logiciels se construisent, se partagent,
que les projets s'élaborent. Tout autour du monde.

\section{La remise en cause des droits de propriété intellectuelle}
\label{sec:remiseencause}

\vspace{4ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Les faits prouvent qu'il y
      avait une erreur dans la métaphore de l'«incitation» qui étaye
      les raisonnements classiques sur la propriété intellectuelle.}}

\raggedleft Eben \textsc{Moglen}}

\vspace{2ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Aussi convaincant que soit
      l'argument : « ceci est ma propriété, et devrait le rester pour
      toujours », essayez de rester convaincant en articulant : « ceci
      est mon monopole, et devrait le rester pour toujours »}}

\raggedleft Lawrence \textsc{Lessig}}

\vspace{2ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Il faut remarquer que la
      plupart du temps, ce sont les sociétés et non les auteurs qui
      détiennent le droit d'auteur sur le logiciel, mais nous sommes
      sensés négliger cette incohérence.}}

  \raggedleft Richard \textsc{Stallman}} \vspace{4ex}

\textbf{Dans le droit français}, Les droits de propriété
intellectuelle se divisent en deux branches principales
\begin{itemize}
\item la \textbf{propriété littéraire et artistique}. Elle se compose :
  \begin{itemize}
  \item du \emph{droit d'auteur} et \emph{droits voisins} du droit
    d'auteur dans le droit français ;
  \end{itemize},
\item la \textbf{propriété industrielle}. Elle regroupe :
  \begin{itemize}
  \item du \emph{brevet} les créations utilitaires (brevet
    d'invention, certificat d'obtention végétale, droit de protection
    sui generis des obtentions végétales),
  \item le \emph{droit des marques} \emph{dépôt de signes distinctifs}
    (la marque commerciale, le nom de domaine, l'appellation
    d'origine).
  \end{itemize}
\end{itemize}.

\textbf{Dans le droit anglo-saxon}, le regroupement de différents
droits bien distincts en notion unique d'\emph{intellectual property}
s'est faite récemment par l'inspiration de systèmes romano-germaniques
tels que le droit français. Ces droits sont :
\begin{itemize}
\item le \emph{copyright},
\item les \emph{patents},
\item l'\emph{industrial design rights},
\item les \emph{trademarks},
\item le \emph{trade dress},
\item et le \emph{trade secret}.
\end{itemize}

Ainsi, quelque soit le système de droit, nous voyons que la propriété
intellectuelle se décline selon le type d'œuvre auxquels elle
s'applique. Il n'y a donc pas une propriété intellectuelle mais
plusieurs propriétés intellectuelles. Ce qui conduit \textsc{Stallman}
à refuser de parler de propriété intellectuelle. Il estime en effet
qu'on ne devrait pas rassembler des droits différents tels que le
copyright et les patents au sein d'un concept unique. \footnote{Mais
  cette critique ne s'applique peut-être seulement que dans le cadre
  du droit américain au sein duquel ce regroupement est beaucoup plus
  récent. \cite{Jea11}} Il recommande à tous de ne plus citer ensemble
les termes \emph{propriété} et \emph{intellectuelle}. \cite{Gnu} Voici
ce qui motive sa critique.

\subsection{Les faits nouveaux}

Les droits de propriété intellectuelle ont été rédigés bien avant que
les ordinateurs et Internet ne soient omniprésents dans nos
sociétés. Et ces droits se retrouvent en inadéquation avec certains
faits actuels comme
\begin{itemize}
\item \textbf{les progrès techniques},
\item et \textbf{la mondialisation}.
\end{itemize}

\subsubsection{Les progrès techniques}

Les progrès techniques ont abouti à deux phénomènes :
\begin{itemize}
\item \textbf{La dématérialisation des supports des œuvres et
    inventions}. Les idées prennent aujourd'hui la forme de fichiers
  numériques immatériels plutôt que celles faites de papier et
  d'encre. Désormais, une fois formulée au sein de la mémoire de
  l'ordinateur d'un auteur ou d'un inventeur, son idée peut se
  retrouver le lendemain même sur tous les écrans du monde sans le
  moindre effort supplémentaire. Les frais de duplication et de
  diffusion sont inexistants, ce qui les mettent à la portée de toute
  personne ayant un ordinateur et un accès à internet. \cite{Mog01}
\item \textbf{L'intensification des communications entre auteurs et
    inventeurs du monde entier}. L'invention technique comme les
  œuvres littéraires et artistiques s'effectuent désormais de manière
  collective et incrémentale. Les nouveaux projets se réalisent par de
  multiples contributions de participants du monde entier. Ce qui
  demande une réadaptation de la conception classique de l'innovation
  : un auteur ou inventeur unique pour une œuvre ou une invention bien
  distinctes. \cite{Jea11}

\end{itemize}

\subsubsection{La mondialisation} 

De plus, le phénomène de la mondialisation induit également de
nouveaux faits :
\begin{itemize}
\item \textbf{L'intensification de la confrontation des différents
    droits} entraînée paradoxalement par la recherche d'une
  harmonisation internationale se fait au détriment de certaines
  personnes. Nous voyons ainsi certains peuples dépossédés de leur
  savoir traditionnel --- notamment médical --- en faveur d'intérêts
  particuliers issus des pays développés. Certains traités
  internationaux concernant la propriété intellectuelle sont en effet
  critiqués par leurs effets négatifs sur certaines économies
  locales. \cite{Smi09} \cite{Gnu}
\item \textbf{La mise en concurrence des instances internationales}
  Nous observons une crise de légitimité des instances internationales
  telles que l'OMPI, l'OMC voire l'ONU elle-même. En effet, de
  nombreuses rencontres et accords internationaux s'effectuent et se
  concluent hors de leur sein, tels que le G7, le G8, le G20, et le
  traité ACTA. Nous pouvons même observer une mise en concurrence de
  ces différentes instances, on saisit en effet l'une ou l'autre en
  fonction des avantages et inconvénients qu'elles présentent. Ce qui
  pervertit la finalité démocratique sur lesquelles elles ont été
  fondées. \cite{Jea11}
\end{itemize}

\subsection{Les critiques des droits de propriété intellectuelle}

Face à ces faits nouveaux, les droits de propriété intellectuelle
accumulent les critiques. Ces critiques concernent
\begin{itemize}
\item \textbf{l'efficacité de ces droits},
\item \textbf{le concept même de propriété privée ou publique
    appliquée à des biens immatériels}. \footnote{Nous pouvons
    distinguer quatre types de biens selon leur propriété
    associée. Pour cela, le droit français reprend les expressions
    latines du droit romain.
    \begin{itemize}
    \item \textbf{les res privatae} : les biens privés appartenant à
      une ou plusieurs personnes juridiques privées.
    \item \textbf{les res publicae} : les biens publics appartenant à
      l'état,
    \item \textbf{les res communes} : les \emph{biens communs} dont
      les droits d'usus et de fructus (mais pas d'abusus) sont
      accordés à tous. Ce sont classiquement des choses telles que les
      mers et océans ou encore l'atmosphère. Le \emph{domaine public}
      (sic) désigne en France l'ensemble de ces biens communs. Le
      \emph{patrimoine mondial de l'humanité} --- dont fait partie le
      système d'exploitation GNU depuis 2004 --- est une liste de
      biens dressée par l'UNESCO qui leur donne un statut de res
      communis. Les logiciels libres commencent à être désignés par
      certains auteurs sous le terme de \emph{biens communs
        numériques}.
    \item \textbf{les res nullius} : les biens sans propriétaires ---
      ou \emph{biens sans maîtres} dans le droit français --- mais
      cependant appropriables. C'est le cas par exemple lorsque la
      personne propriétaire a disparu.
    \end{itemize}}
\end{itemize}

\subsubsection{Les critiques du concept de propriété intellectuelle}

\begin{itemize}
\item \textbf{L'inévitable rapprochement avec la propriété d'un bien
    matériel}. En effet, ce terme de propriété intellectuelle suggère
  par proximité sémantique que la propriété d'un bien immatériel,
  non-rival, doit être aussi exclusive que celle d'un bien matériel,
  rival. On ne peut que difficilement appliquer les mêmes logiques à
  des choses de nature aussi fondamentalement différentes ; pourtant,
  le mouvement du Libre se bat contre les propensions récentes à
  appliquer les logiques des biens matériels aux biens immatériels.

 \footnote{\textbf{La classification des biens selon leur
      nature}. Nous pouvons faire plusieurs distinctions juridiques
    entre les différents de biens selon leurs propriétés physiques :

    \begin{itemize}
    \item \textbf{Les biens meubles et biens immobiliers} du droit
      français distingue les biens selon la possibilité ou non à les
      déplacer. Un bien meuble --- déplaçable --- peut être
      \emph{corporel}, c'est-à-dire avoir une existence physique,
      comme un animal, un meuble, un véhicule, ou être
      \emph{incorporel} donc ne pas avoir d'existence physique, comme
      un fond de commerce, comme les parts sociales d'une société, ou
      encore comme une œuvre littéraire ou artistique. Les biens non
      déplaçables tels qu'un terrain nu, qu'un bâtiment entier, ou
      qu'une partie d'un bâtiment, sont des biens immeubles, également
      appelés biens immobiliers.

    \item \textbf{Les biens matériels et biens immatériels}. Les biens
      matériels ont une existence physique --- les objets meubles ou
      immeubles --- et les biens immatériels --- les œuvres
      littéraires et artistiques, les données --- n'en ont pas. Avec
      l'invention de l'écriture puis de l'imprimerie puis de la radio
      et de la télévision, les biens immatériels n'ont fait que
      prendre de l'importance ---notamment économique --- pour la
      société. Avec les ordinateurs et Internet, nous entrons
      désormais dans une nouvelle ère, celle de la \emph{société de
        l'information} ou de la \emph{société de la connaissance}.

    \item \textbf{Les biens rivaux et biens non-rivaux}. Cette
      distinction tient plus de l'économie que du droit. L'utilisation
      (ou la consommation) par un individu d'un bien rival est
      exclusive : elle empêche la consommation de ce bien par un autre
      individu. Alors que l'utilisation d'un bien non-rival est non
      exclusive. Ainsi, une technique thérapeutique, une formule
      chimique sont des biens non-rivaux ; un fond de commerce, une
      boîte de médicament sont des biens rivaux.
    \end{itemize}}

\item \textbf{La marchandisation de la propriété intellectuelle}. Nous
  l'avons vu la propriété ne se conçoit pas sans le \emph{bien} sur
  lequel s'applique la propriété. Ainsi le mécanisme de la propriété
  intellectuelle transforme une œuvre ou une invention en bien. Et
  cela fait glisser les couples auteur/public et innovateur/public en
  producteur/consommateur. \cite{Jea11}
\end{itemize}

\paragraph{Une législation commandité par les puissants}

Nous l'avons vu plus haut, il n'avait pas fallu longtemps dans les
années 40 à la justice américaine pour retirer aux propriétaires
terriens leur propriété du ciel au dessus de leurs terrains en faveur
d'une propriété commune. Mais était-ce vraiment pour défendre
l'intérêt général ou juste parce que les compagnies aériennes étaient
déjà très influentes que la justice a tranché en leur sens ?
\cite{Les04}

L'intérêt général et le bon sens concourent pourtant à la rénovation
des droits de propriété intellectuelle. Pourquoi le droit n'est-il pas
enfin remanié ? Des voix de plus en plus nombreuses s'en offusquent.

Les personnes qui échangent les idées sans en avoir demandé une
quelconque autorisation sont classiquement qualifiés de pirates. Mais
si «pirater» signifie utiliser la propriété intellectuelle des autres
sans leur permission, c'est toute l'industrie de la culture qui est
issue du piratage.

Par exemple, la plus grande institution de l'industrie du cinéma au
monde, Hollywood fut fondée en Californie par des pirates. En effet,
c'est au début du vingtième siècle que de nombreux cinéastes
indépendants se sont soustraits au contrôle exercé sur la côte est des
États-Unis par la MPPC\footnote{Motion Picture Patent Company}, trust
fondé pour faire respecté le brevet sur le cinéma détenu par Thomas
Edisson. \cite{Les04} Ces cinéastes purent alors s'exprimer en dehors
de tout contrôle. Lorsque la loi fédérale pu être appliquée en
Californie, le brevet avait expiré.

Autre exemple, l'une des compagnies de cinéma les plus renommées,
Disney, a bâti son empire en s'inspirant d'un autre. En effet, le
premier grand succès de Walt Disney est \emph{Steamboat Willie},
premier dessin animé présentant un personnage que l'on nommera
\emph{Mickey} par la suite, n'est qu'une parodie d'un court-métrage
appelé \emph{Steamboat Bill} du grand comique du cinéma muet, Buster
Keaton. Que se serait-il passé si la loi avait donné le droit aux
auteurs de contrôler toutes les œuvres dérivant des leurs. De plus,
les plus grands classiques de Disney sont des emprunts aux œuvres du
domaine public.

De même, il avait fallut des lois limitant les droits des musiciens
pour que l'industrie du disque puisse prospérer. Dans ces exemples,
nous voyons clairement que l'arbitrage avait penché en faveur des
pirates. Pourquoi en est-il autrement aujourd'hui ?

\subsubsection{La critique de l'efficacité des droits de propriété
  intellectuelle}

Mais la critique porte également sur l'efficacité du concept de la
propriété intellectuelle. Nous savons que la propriété intellectuelle
se voulait être un équilibre entre divers intérêts particuliers ---
ceux des auteurs et des inventeurs, ceux des intermédiaires, ceux du
public --- pour faire émerger l'intérêt général : ces droits ont été
conçu dans le but de favoriser le progrès.

La loi va donc accorder aux auteurs et inventeurs des privilèges
\emph{temporaires} sur l'exploitation de leurs innovations, en échange
de leur diffusion. Ces privilèges constituent les fameux droits de
propriété intellectuelle.

Or d'une part, il semble que les droits de la propriété intellectuelle
deviennent aujourd'hui un handicap à cette \emph{diffusion} des
œuvres. Ainsi, en leurs noms, le législateur criminalise par exemple
les échanges de fichiers numériques supports des œuvres soumises au
droit d'auteur.

Sans compter que d'autre part, les droits de propriété intellectuelles
constitueraient un frein même pour \emph{l'élaboration} des
œuvres. Nous pouvons constater \textbf{des abus incessants des droits
  de la propriété intellectuelles} :

\begin{itemize}
\item Nous avions l'exemple déjà ancien des découvertes
  multiples. Lorsque deux inventeurs découvrant en même temps la même
  chose, un seul est récompensé.
\item Il semble également que les brevets deviennent trop imprécis, ce
  qui empêche les innovations proches de celles déjà brevetées, et
  donc ralentit des pans entiers de la science et des techniques.
\item Pire, l'existence d'entreprises, nommées \emph{patents trolls}
  sont dont le modèle économique est de collectionner les brevets pour
  poursuivre en justice ou intimider les vrais innovateurs et ainsi
  gagner de l'argent en gagnant certains de ces procès ou en demandant
  de l'argent aux victimes de leurs intimidations. Aucune aucun
  progrès à attendre de l'activité de ces parasites de la propriété
  intellectuelle.
\item Enfin, nous savons bien que les droits d'auteurs ne profitent
  généralement pas aux auteurs, puisque ceux-ci sont presque toujours
  dessaisis par les éditeurs de leurs droits patrimoniaux sur leurs
  inventions.
\end{itemize}

Pour enterrer enfin le concept, c'est Eben \textsc{Moglen}
\cite{Mog12} ou Benjamin \textsc{Bayart} \cite{Bay07} qu'il faut
citer. Pour eux, il est inutile de chercher à avantager --- ou même
rémunérer --- les innovateurs puisque la création est de toute manière
une propriété émergente de l'esprit humain en société.

\subsection{La nécessité d'un nouvel équilibre}

Le libre s'inspire de la science. C'est en effet toute la science qui
nous démontre que la réservation exclusive de droits sur une œuvre en
faveur de l'auteur n'est pas nécessaire à l'innovation. En effet, les
chercheurs sont incités à publier leurs résultats dans leurs moindres
détails. Ils sont incités à reprendre les résultats de leurs confrères
pour les vérifier, et même s'en servir de base de travail.

Ainsi, de même que les scientifiques n'ont pas de raisons de cacher
leurs travaux ou d'en restreindre exclusivement certaines
utilisations, les auteurs et inventeurs ont également tout à gagner à
embrasser les idées du Libre.

Car une idée n'a d'intérêt que si elle est utilisée et profite au
maximum de personnes. La diffusion d'une idée est donc aussi
importante que sa production.

Et si la production d'œuvre mérite d'être récompensée, tout obstacle à
la diffusion doivent être supprimés. Tout le monde s'accorde
dessus. Or, selon les libristes, les droits de la propriété
intellectuelle constituent un obstacle. Il s'agit alors de les
supprimer ou de les adapter.

Laurent \textsc{Chemla} explique qu'Internet relève de la loi commune
et ne crée aucun «vide juridique». Pour les défenseurs d'Internet, il
faut le laisser produire ses effets sociaux sans tenter de les
contrôler. Laurent \textsc{Chemla} doute qu'une innovation technique
ne puisse jamais cassé le modèle économique d'un tiers. Il prend
l'exemple théorique d'un homme des caverne qui mâchait les aliments
crus pour les vieux de la tribu édentés et qui se bat à l'assemblée du
clan pour interdire les feux de camps. Il résume qu'on peut ne pas
être d'accord avec le progrès, et se battre contre, mais soit on perd,
soit c'est tout le reste de l'humanité qui perd.

Les DRM, c'est comme si on empoissonnait l'eau du robinet pour
préserver les vendeurs d'eau en bouteille.

Bien malin, celui qui pourra prédire aujourd'hui ce que sera un monde
largement désintermédié : hypercentralisé à la Amazon/Facebook ou
hyperdécentralisé à la Bittorrent/Bitcoin.

\section{La culture et la connaissance libres}
\label{sec:cultureconnaissancelibres}

\vspace{4ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Cet ouvrage produira
    sûrement avec le temps une révolution dans les esprits, et
    j'espère que les tyrans, les oppresseurs, les fanatiques et les
    intolérants n'y gagneront pas. Nous aurons servi l'humanité.}}

\raggedleft Denis \textsc{Diderot}}
\vspace{4ex}

Dans le milieu de la musique électronique, se servir du travail d'un
confrère s'appeler \emph{mixer} ou de façon redondante \emph{remixer}.

Cette manière de concevoir les processus de création comme des mix, et
radicalement différente de celle qui imagine un auteur solitaire
offrant à un public passif ses fragments de génie, capable d'inventer
à partir du néant. Or c'est sur cette vision romantique que se basent
tous les argumentaires des opposants au libre.

Parallèlement à cela, toutes les œuvres de l'esprit tendent à se
numériser et donc à prendre la même nature qu'un programme : une suite
de bit. Puisque le support d'une œuvre a désormais le même support
qu'un logiciel, il n'est pas étonnant que 

Il est donc désormais possible de multiplier et diffuser un œuvre à un
coût marginal nul, comme un logiciel. La question qui se pose alors
est la suivante : «est-ce que ce qui est valable pour un logiciel ?
L'est également pour tout suite de bit ?»

Mais Roberto \textsc{Di Cosmo}, \cite{Cos11} prenant l'exemple de la
musique explique qu'un système de licence globale : c'est à dire le
prélèvement mensuel d'une petite somme --- autour d'1 euro --- sur les
abonnements internet, en échange de l’autorisation pour le grand
public de partager librement les oeuvres sur Internet, à usage
strictement non commercial, suffirait à doubler les revenus des
artistes. Roberto \textsc{Di Cosmo} présente également différentes
manières de répartir tout cet argent le plus justement possible entre
les stars et les artistes moins connus. Certaines de ces solutions
paraissent bien meilleures que le système actuel où les éditeurs de
musiques --- qui se gardent en fait la majeure partie de l'argent du
public qui achète la musique au détriment des artistes --- ont intérêt
à faire la promotion d'un nombre restreint de stars plutôt que de
favoriser la diversité.

Avec de tels systèmes : plus une œuvre se partage --- de façon
non-marchande --- plus l'artiste reçoit.

Voici quelques exemples de l'extension du libre dans d'autres domaines
que l'informatique. L'influence du logiciel libre est très sensible.

Il s'agit de libérer toute idée, bien immatériel. Le mouvement va même
jusqu'à à rendre libre des plans de circuit ou d'équipement. C'est
l'\emph{Open Hardware}.

\subsection{Wikipedia : l'encyclopédie libre}

Il suffit de consulter l'article intitulé \emph{Encyclopédie} de
Wikipedia\footnote{Cela constitue-t-il un raisonnement récursif, une
  \emph{boucle} chère aux informaticiens, ou une \emph{mise en abîme}
  des Hommes de lettres ?} pour se convaincre que l'idée de rassembler
l'ensemble des connaissances en une seule source date \emph{des}
inventions de l'écriture\footnote{L'écriture aurait été inventée en
  trois ou quatre sites et époques distincts. Ces sites sont la
  Mésopotamie et l'Égypte en 3000 av. JC, la chine en 1300 av. JC, et
  l'amérique centrale en 1200 av. JC. \cite{Wikipedia}}. Les
tentatives furent nombreuses et leurs motivations variées, bien qu'en
France, nous retenons surtout celle de \textsc{Diderot} et
\textsc{D'Alembert} au XVIII\ieme siècle qui avait explicitement pour
but la diffusion la plus large possible de toutes les connaissances.

C'est encore \textsc{Stallman} qui propose en 1999 la création d'une
encyclopédie basée sur le web qui serait alimentée collaborativement
et dont le contenu serait libre : étudiable, modifiable et utilisable
sans restriction.

\subsubsection{Nupedia contre GNUpedia}

En 2000, Jimmy \textsc{Wales} lance le projet \emph{Nupedia}, un site
web à vocation encyclopédique dont le contenu --- accessible par
internet --- est placé sous licence libre.

Indépendamment de Nupedia, le projet d'encyclopédie libre de
\textsc{Stallman} voit le jour en 2001, d'abord sous le nom de
\emph{GNUpedia}, puis sous celui de \emph{GNE} \emph{GNE is Not an
  Encyclopedia}.\footnote{C'est dans le but de cesser la confusion
  entre GNUpedia et Nupedia, que GNUpedia est renommée en GNE.} Le
projet GNUpedia se distinguait de Nupedia essentiellement par sa
facilité à contribuer aux articles et l'utilisation de la GNU-FDL pour
protéger le contenu. Alors que la politique éditoriale du projet
Nupedia était proche de celle d'une encyclopédie classique, le projet
GNUpedia permettait à chaque internaute de contribuer.

\subsubsection{Wikipedia}

Cependant, durant cette même année 2001 :
\begin{itemize}
\item Dans le but d'augmenter la productivité du projet Nupedia, que
  Larry \textsc{Sanger} propose la mise en place d'un \emph{wiki} ---
  un logiciel installé sur un serveur web permettant la rédaction
  collective de textes. La production de ce wiki est initialement
  destinée à alimenter Nupedia après validation. Ce second site web
  est appelé \emph{Wikipedia}.
\item Le projet Nupedia/Wikipedia adopte finalement la même licence
  que GNUpedia pour protéger son contenu : la
  GNU-FDL\footnote{Distinguons bien le contenu de son contenant :
    Mediawiki --- le logiciel de serveur web qui fait fonctionner
    Wikipedia --- est couvert quant à lui par la GPL.}
\end{itemize}
Ces deux avancées ont finalement incité la FSF à laisser son propre
projet tomber en désuétude et à soutenir Wikipedia.

Enfin en 2003, le succès de Wikipedia ayant mis en relief la relative
stagnation de Nupedia, cette dernière est abandonnée ; et tout son
contenu est reversé dans Wikipedia. C'est la même année qu'une
fondation est créé, la \emph{Wikimedia Foundation}, pour devenir le
support financier du projet Wikipedia. Enfin, en 2009, le projet
Wikipedia choisit désormais de publier ses articles sous la licence
libre CC-BY-SA jugée plus adaptée que la GNU-FDL.

En une douzaine d'années, la forte croissance du nombre d'articles
dans Wikipedia, non seulement dans la langue anglaise mais --- très
vite --- dans d'autres langues\footnote{Les premiers articles de
  Wikipedia rédigés dans une langue autre que l'anglais le furent en
  français.} font de ce site web à vocation encyclopédique l'un des
plus consultés au monde.\footnote{Wikipedia subit de nombreuses
  critiques vis-à-vis de sa fiabilité, notamment concernant :
\begin{itemize}
\item l'intervention de personnes non-spécialistes d'un sujet dans un
  article,
\item l'anonymat des contributeurs.
\end{itemize}
De façon générale, nous ne partageons pas ces critiques. D'une part,
parce que nous estimons que les personnes qui utiliseraient Wikipedia
comme une référence absolue, sans esprit critique, ne sont que des
idiots. D'autre part, parce que nous estimons que ses détracteurs
dénonçant son hypothétique manque de fiabilité, sont également des
idiots de penser qu'ils sont les seuls à posséder l'esprit critique
suffisant pour discriminer la fiabilité d'une source. Enfin, le
résultat est là : Wikipedia est visiblement une source fiable.}  Et le
rêve de \textsc{Diderot} et de \textsc{D'Alembert} devient enfin
réalité.

\subsection{Creative Commons}

En 2001, Lawrence \textsc{Lessig}, professeur de droit à
Stanford\footnote{Stanford est une université située en Californie.},
publie \emph{L'avenir des idées} et fonde une fondation à but non
lucratif : \emph{Creative Commons} ayant pour but :
\begin{itemize}
\item la réforme des droits de la \emph{propriété intellectuelle}.
\item la rédaction et la promotion de six licences destinées à couvrir
  les œuvres artistiques et culturelles, dont deux sont reconnues
  libres par la FSF\footnote{Les licences Creative Commons libres sont
    la CC-BY-SA et la CC-BY, la première étant copyleft, la seconde
    non.}.
\end{itemize}

Depuis, le projet est un franc succès. En 2002, Lawrence
\textsc{Lessig} reçoit le \emph{Free Software Award}, le prix pour le
développement du logiciel libre de la FSF\footnote{Entre 2004 et 2008,
  il rejoint le conseil de direction de la FSF.}. Mais surtout ce sont
l'adaptation des licences CC dans les droits de nombreux pays --- dont
la France en 2004 --- et leur adoption par des milliers d'artistes qui
font la mesure de la réussite de l'initiative \textsc{Creative
  Commons}.\footnote{Il n'y a pas de sources fiables concernant
  l'utilisation des licences CC, cependant « des milliers » nous
  semble une estimation très prudente.}

Grâce aux licences CC, les artistes d'aujourd'hui disposent d'outils
juridiques fiables pour exploiter eux-mêmes leurs œuvres sans céder
leurs droits à des tiers.

\begin{figure}
\centering
\rule{0.8\textwidth}{1pt}\vspace{2ex}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{ecoles}
\caption[Exemples d'applications du Libre]{Quelques exemples
  d'applications du Libre}
\rule{0.8\textwidth}{1pt}
\end{figure}

\subsection{Open Data : les données publiques libres}

Les mouvements \emph{Open Data} militent pour la libération des
données publiques : les données collectées grâce à l'argent du
contribuable devraient être libres d'être utilisées par tous.

\subsubsection{OpenStreetMap}

Steve \textsc{Coast}, de l'université de Londres, avait constaté que
les données géographiques de la plupart des états du monde\footnote{À
  l'exception notable des États-Unis.} font l'objet de certains droits
exclusifs de la part des agences publiques. Ses agences vendent leurs
données ou restreignent leur utilisation alors même qu'elles sont
également financées par l'argent public.

En 2004, il initie alors le projet de constitution d'une carte libre
du monde : \emph{OpenStreetMap}\footnote{www.openstreetmap.org}. Son
fonctionnement est similaire à celui de Wikipedia : chacun est invité
à contribuer à la création de cette carte.

\subsubsection{Open Knowledge Foundation}

En 2004 est fondée en Grande-Bretagne, l'\emph{Open Knowledge
  Foundation}. Elle a pour but la promotion de la connaissance
libre. Ce qu'elle effectue par :
\begin{itemize}
\item la mise en place de projets liés à la connaissance libre,
\item le développement d'outils pour augmenter la masse de
  connaissance libre,
\item l'action politique internationale.
\end{itemize}

Parmi ses réalisations, figure une licence libre adaptée aux bases de
données\footnote{Une base de donnée } : l'\emph{ODbL}. Cette licence
est reconnue comme libre par la FSF.

C'est pourquoi en 2012, les données d'OpenStreetMap, couvertes
précédemment par la licence libre \emph{CC-By-SA}, le sont désormais
par la licence \emph{ODbL} de l'Open Knowledge Foundation.

\subsection{Open Access : les données scientifiques libres}

Avec l'utilisation croissante d'Internet par les scientifiques,
ceux-ci s'interrogent sur la manière de publier leurs travaux. Le
monde de l'édition scientifique peut paraître en effet en décalage
avec les possibilités nouvelles permises par les ordinateurs et
internet. Les critiques portent notamment sur \cite{Jea11} :
p\begin{itemize}
\item L'accès difficile des publications. Le prix des revues
  scientifiques subissent une hausse en quelques décennies telle que les
  bibliothécaires universitaires s'inquiètent de ne plus pouvoir
  présenter un panel suffisant.
\item La perte d'une partie des droits des auteurs au profit des
  éditeurs.
\item L'abus d'un système qui fait payer les chercheurs et leurs
  institutions pour un service devenu inexistant depuis l'avènement
  d'Internet : la publication de leurs propres données à l'intention
  d'elles-mêmes. Ou gratuits, car les comités de relecture de ces
  revues sont généralement bénévoles.
\end{itemize}

\section{Le libre et la politique : Hacktivisme}
\label{sec:hacktivisme}

\vspace{2ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Le logiciel libre est un
      mouvement contre la domination, pas nécessairement contre la
      domination des entreprises, mais contre toute forme de
      domination.}}

\raggedleft Richard \textsc{Stallman}}
\vspace{2ex}

Dans cette partie, les exemples sont français. Mais ce qui s'y passe
est similaire ailleurs dans le monde.

\vspace{4ex}

\subsection{La défense du net}

\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Exactement de la même
      manière qu'on ne peut pas débattre de la liberté de la presse et
      de la liberté d'expression [...] si on ne sait pas lire
      [...]. Aussi longtemps que vous restez des illettrés du
      numérique, vous n'avez aucune chance de mener une réflexion
      politique autour d'Internet. Or il se trouve qu'Internet est
      l'un des enjeux politiques majeurs du XXI\ieme siècle.}}
  \cite{Bay10}

\raggedleft Benjamin \textsc{Bayart} } \vspace{4ex}

Laurent \textsc{Chemla} explique qu'Internet a enfin permis la liberté
d'expression à chacun, ce qui remet en question le rôle des personnes
dont le métier est de porter cette parole, tel que les syndicalistes,
les politiciens, les journalistes etc. Ainsi, ces personnes ressentent
plus ou moins consciemment le besoin de lutter contre les effets
sociétaux des nouvelles technologies en les bridant \cite{Che02} Dans
20 ans ou dans 4 siècles ? Puisqu'il a fallu 4 siècles entre
l'invention de l'imprimerie et l'installation durable de la démocratie
dans une partie non négligeable du monde, la question se pose.

En 2012, de nombreuses fondations signent la \emph{déclaration pour
  la liberté sur Internet} ou \emph{declaration for Internet
  freedom}. \footnote{Dont Amnesty International}

\paragraph{La neutralité du réseau}

C'est en 1999, qu'a eu lieu une première affaire qui a été comme une
étincelle transformant les internautes, de simples geeks, en
militants. Il s'agit de l'affaire du mannequin Estelle
\textsc{Halliday} contre l'hébergeur de sites web
\emph{Altern.org}. En effet, des photos personnelles non-autorisées de
ce mannequin avait été publiées dans le journal à Scandale Voici ; des
internautes les avait scannées et publiées sur Internet.  L'un de ces
sites était hébergé par Altern.org. Valentin \textsc{Lacambre}, le
patron d'Altern.org, fut poursuivi et condamné\footnote{Pourquoi lui
  seul parmi tous les intermédiaires qui ont permis involontairement
  la publication de ces photos ? Laurent \textsc{Chemla} se pose
  encore la question. \cite{Che02}.} Ce qui a choqué les internautes,
c'est le fait que ce soit l'intermédiaire technique plutôt que
l'auteur du délit qui a été condamné.

Pour faire une comparaison, cela est équivalent à rendre responsable
\emph{La Poste} du contenu des enveloppes qu'elle
distribue. \textbf{Le propos n'est pas que cela soit réalisable ou
  pas, le propos est que cela entrave la liberté d'expression
  proclamée par les droits de l'homme.} Car un tel système conduirait
La Poste a ouvrir chaque enveloppe pour vérifier la légalité de leur
contenu. Chaque citoyen en France comprend le terrible accroc sur la
liberté d'expression qu'une telle mesure susciterait. Si chaque
citoyen français ne comprend pas pourquoi il ne faut pas le faire sur
Internet, c'est donc qu'il n'a pas compris ce qu'est Internet : un
outil de communication essentiel à la liberté d'expression comme l'est
La Poste.

C'est donc à partir de 1999 que de nombreux internautes français sont
devenus des activistes français d'Internet. Ils ont appris à fonder
des associations, à réaliser tout un travail de lobbying téléphonique
afin de convaincre les élus à chaque fois qu'une mesure menace
Internet en tant que support de la liberté.

Désormais nous savons que ce qui a été défendu est la \emph{neutralité
  du réseau} ou \emph{neutralité du net} est un principe fondamental
d'Internet en tant que support de la liberté d'expression. La
neutralité du réseau garantit une égalité de traitement des flux de
données quelque soit leur source, leur destination ou leur
signification.

Ainsi, la neutralité du réseau stipule qu'il ne faut pas que la
société rendre responsables les intermédiaires techniques d'Internet,
que ce soient :
\begin{itemize}
\item les fournisseurs d’accès, dont le rôle est de relier les
  ordinateurs à l’Internet (Buygues, Free, Orange, SFR sont les
  quatre FAI les plus connus en France) ;
\item ou les fournisseurs de services, dont le rôle est, par exemple,
  de fournir une boîte aux lettres ou d’héberger les sites ou les
  pages web (Google, Facebook)
\end{itemize}

En fait, seuls les fournisseurs de contenu, qui fabriquent
l’information publiée sur l’Internet --- que ce soit l'imposante
entreprise de vente en ligne ou l’humble internaute particulier qui
dispose de sa page personnelle --- doivent être responsables de cette
information qu'ils publient.

\paragraph{L'accès à Internet : un droit de l'Homme}

Mais c'est la loi Hadopi en 2008 qui a soulevé le plus les internautes
français. Et le Conseil Constitutionnel leur a donné gain de cause :
couper l'accès à Internet ne peut désormais pas se faire sans l'ordre
d'un juge puisque l'accès à internet permet l'exercice de l'article 11
de la déclaration des droits de l'Homme et des citoyens est le
suivant.

Internet met en question l'économie du droit d'auteur (pas le droit
d'auteur en lui même) ; ainsi les éditeurs de musique, de livres, les
journalistes dont le modèle économique reposait sur la nature physique
du support, devront s'adapter à la nature désormais immatériel des
œuvres.

\subsection{Le parti pirate}

\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape L'informatique et les
      ordinateurs nous donnent la possibilité de révolutionner notre
      façon de vivre au quotidien, mais c'est à nous de choisir si
      cette révolution doit aboutir à un Moyen-âge technologique
      obscur dominé par quelques sombres seigneurs féodaux qui
      s'approprient l'écriture et tout moyen de communication de
      l'information pour collecter des impôts chaque fois que l'on
      respire, ou si l'on veut plutôt arriver à un monde ouvert et
      moderne, où le flux libre de l'information nous permettra de
      tirer parti des énormes potentialités de la coopération sans
      barrières et du partage des connaissances.}}

\raggedleft Roberto \textsc{di Cosmo}} \vspace{2ex}

En 2006, Rickard \textsc{Falkvinge} (1972- ), informaticien et
entrepreneur suédois, fonde le parti Pirate. Depuis, plus de soixante
pays ont suivi cette initiative suédoise, et ces organisations
nationales se sont rassemblées au sein du parti Pirate international.

Ses principales propositions reposent sur la réforme des droits de la
propriété intellectuelle\footnote{Selon Wikipedia, la propriété
  intellectuelle est l'ensemble des droits exclusifs accordés sur les
  créations intellectuelles à l'auteur ou à l'ayant droit d'une œuvre
  de l'esprit. Elle comporte deux branches : la propriété littéraire
  et artistique, qui est composée du droit d'auteur, du copyright et
  des droits voisins ; et la propriété industrielle, qui regroupe les
  créations utilitaires (comme le brevet d'invention et le certificat
  d'obtention végétale) et les signes distinctifs (comme la marque
  commerciale, le nom de domaine et l'appellation d'origine).}  , sur
le renforcement de la vie privée \footnote{La vie privée est protégée
  au niveau international par l'article 12 de la déclaration
  universelle des droits de l'homme de 1948 : Nul ne sera l'objet
  d'immixtions arbitraires dans sa vie privée, sa famille, son
  domicile ou sa correspondance, ni d'atteintes à son honneur et à sa
  réputation. Toute personne a droit à la protection de la loi contre
  de telles immixtions ou de telles atteintes.}.

Il dénonce aussi tout ce qu'il considère comme une atteinte à la
liberté. Par exemple, le traité international ACTA, qui a pour objet
de renforcer les droits de propriété intellectuelle, et qui a été
rejeté par le parlement européen le 4 juillet 2012. Selon lui, ce
rejet est une victoire d'activistes du monde entier contre les
intérêts particuliers de géants de
l'industrie \footnote{\url{http://framablog.org/}}.

Suite à l'exemple de la Suède, de nombreux partis pirates nationaux se
fondent ; et c'est en 2010, qu'est créée une fédération internationale
de ces partis : le \emph{parti pirate international} qui regroupe plus
de 30 partis pirates nationaux.

\subsection{L'Open Gov}

\vspace{2ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Ces pratiques [des
      éditeurs de logiciels privateurs américains] rappellent [...]
      celles de l'ancienne union soviétique. Sous ce régime à présent
      aboli, chaque photocopieuse était gardée pour empêcher la copie
      interdite, et des particuliers étaient obligés de recopier
      l'information en secret et de la diffuser de la main à la main
      sous forme de samizdat. Évidemment, les motifs de ce contrôle de
      l'information n'étaient pas les mêmes : en union soviétique ils
      étaient politiques, aux États-Unis c'est le profit. Mais ce sont
      les mesures qui nous affectent, et non pas les motifs. Toute
      tentative de blocage de la diffusion de l'information pour
      quelque raison que ce soit conduit aux mêmes méthodes et à la
      même brutalité.}}

  \raggedleft Richard \textsc{Stallman} } \vspace{4ex}

Le logiciel libre inspire jusqu'aux gouvernements. Cela a aboutit à à
l'élaboration d'une nouvelle doctrine de gouvernance des états du
monde : l'Open Gov.

En 2009, le gouvernement des États-Unis d'Amérique, entame un
programme appelé \emph{Open Government Initiative} qui propose une
coopération entre l'état et les citoyens selon trois axes :
\begin{itemize}
\item la transparence du gouvernement,
\item la participation des citoyens,
\item la collaboration avec la société civile.
\end{itemize}
Grâce à ce programme, on peut voir désormais des agences publiques
publient leurs données --- ce qui correspond au mouvement de l'Open
Data, vu précédemment, ou se rédiger des règles d'éthiques concernant
l'influence des lobbies.

En 2010, le gouvernement britannique charge Timothy John
\textsc{Berners-Lee}\footnote{Tim \textsc{Berners-Lee} est le
  principal concepteur du web.} de la création du site web
\emph{data.gov.uk}\footnote{http://data.gov.uk/} dont l'objet consiste
en la publication. Ces données sont libres sont les termes de
l'\emph{Open Government License}

Tandis qu'en France, des hommes et femmes politiques appellent de
façon récurrente à la \emph{démocratie participative}.

\section{Un idéal démocratique}

\vspace{2ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape L'imprimerie a permis au
    peuple de lire, Internet va lui permettre d'écrire.}}

\raggedleft Benjamin \textsc{Bayart}}\vspace{4ex}

Oui, la propriété doit être protégée, mais non, la connaissance et les
idées ne doivent pas s'approprier ; voilà ce que revendiquent les
hacktivistes.

Les ordinateurs prennent une place de plus en plus importantes, ils
sont sur le point de faire entrer l'humanité dans une nouvelle ère ;
de la même manière que l'écriture --- qui avait fait entrer l'humanité
de la pré-histoire à l'antiquité --- ou l'imprimerie --- passage du
moyen-âge à la renaissance. \cite{Bay10}

Les sociétés humaines font désormais face à une alternative politique
d'envergure. Les ordinateurs deviendront-ils un moyen de contrôle des
citoyens à travers les logiciels privateurs, puisqu'il est si facile
d'y glisser des programmes de surveillance accessibles aux grandes
entreprises comme aux services secrets ? Ou les citoyens défendront-il
leur liberté, et leur droit à la vie privé par le choix du logiciel
libre ?

Pour les libristes, la propriété \textbf{commune} doit s'appliquer
pour tout \emph{bien immatériel} ; tandis que les propriétés
\textbf{privée} ou \textbf{publique} peuvent tout à fait continuer à
s'appliquer dans le cas des biens matériels.

Il existe néanmoins un cas d'entité immatériel qui semble contredire,
cette distinction apparemment simpliste : il s'agit des données
concernant la vie privée. En effet, selon la plupart des libristes
\footnote{à l'exception notable de Laurent \textsc{Chemla} qui pense
  que les secrets des citoyens sont de peu d'importance, tandis que
  ceux des puissants en ont beaucoup. Et ainsi que les seuls à avoir
  réellement à perdre par l'abolition de la vie privée sont les
  puissants. \cite{Che02}} les données relatives à la vie privée,
pourtant de nature immatérielle, doivent rester la propriété privée de
l'individu concerné.

Mais un simple parallèle avec la propriété privée des biens matériels
suffit à résoudre le dilemme. En effet, il existe des exceptions
flagrantes à la propriété privée, telles que l'esclavage. Bien
qu'heureusement aboli aujourd'hui, cet exemple prouve que le fait
qu'un être humain n'entre pas dans la catégorie des biens bien qu'il
soit quelque chose de corporel, matériel, ne va pas forcément de
soi. Il a donc fallu modifier le droit de ses sociétés pour abolir
l'esclavage. Ainsi, puisqu'il existe des exceptions flagrantes à la
propriété privée des biens matériels, il semble évidemment possible
d'en faire concernant la propriété commune des biens
immatériels. \textbf{Et si un humain ne peut et ne doit, selon le
  droit, jamais être considéré comme un bien, alors une donnée
  personnelle ne devraient jamais, selon le droit, être considérée
  comme un bien non plus.}

Il semblera évident aux amateurs de politique que le libre n'a pas
inventé grand chose, qu'il est simplement un héritier de quelques
théories philosophiques et politiques telles que l'humanisme, le
libéralisme et le collectivisme conjointement, ou même l'anarchie pour
ne citer que celles-là.

Nous sommes d'accord. Mais l'idée selon laquelle l'originalité
n'existe pas n'est-elle pas justement une assertion du libre ?
